\chapter{Abstandsschätzung}\label{chap:abstand}

Dieses Kapitel behandelt die Bestimmung des Abstands zweier WLAN-Knoten voneinander anhand der empfangenen WLAN-Signalstärke. Dazu wird das Verlustmodell (\textit{path loss model}) für die WLAN-Feldstärke (RSS) als theoretischer Zusammenhang zwischen Entfernung und einem Indikator für die Feldstärke verwendet.
Zur Verifikation dieses Modells werden Kalibrierungsmessungen unter möglichst verschiedenen Bedingungen durchgeführt, deren Auswertung Aufschluss über die allgemeine Verwendbarkeit des Modells geben soll.\\

Dazu wird zuerst auf die Eigenschaften des \textit{Received Signal Strength Indicator} (RSSI) eingegangen, einem Maß zur Repräsentation der empfangenen Leistung im Zusammenhang zur Entfernung zwischen Sender und Empfänger. Danach wird die Planung und Umsetzung der Aufbauten zur Messung dieser RSSI-Werte beschrieben. Anschließend werden die gemessenen Daten ausgewertet und Fehler analysiert. Zuletzt wird die Einsatzfähigkeit von RSSI als Entfernungsmaß diskutiert und Verbesserungen vorgeschlagen.

%\begin{itemize}
%\item \item jeden Testaufbau beschreiben und auswerten
%\item Fehleranalyse für jeden Fall angeben
%\end{itemize}



\section{RSSI als Abstandsmaß}
\label{sec:grundlagen-rssi}

Vorherige Arbeiten aus Abschnitt~\mref{sec:lit:uebersicht} haben gezeigt, dass zur Bestimmung der Entfernung eines Messpunktes zu einem sendenden WLAN-Knoten die empfangene Signalstärke (RSS) benutzt werden kann.
Diese korreliert im Allgemeinen mit der Entfernung, abhängig von der Antennencharakteristik, Sendeleistung und anderen Faktoren. Darauf basiert die Entfernungsbestimmung der nachfolgenden Abschnitte.\\

Der \textit{Received Signal Strength Indicator} (RSSI) ist dabei ein ganzzahliger Leistungsindex zur Repräsentation der gemessenen Feldstärke des eingehenden Signals. Dieser wird von WLAN-Endgeräten ermittelt, steht jedoch nicht in eindeutiger Relation zu RSS \cite{xu2013}, sodass keine allgemeine Umrechnungsformel angegeben werden kann. Vielmehr proklamiert das \textit{Institute of Electrical and Electronics Engineers} (IEEE) im Standard 802.11 von 2012 unter Abschnitt 14.3.3.3 \cite{ieee80211}, dass RSSI in relativem Zusammenhang zu nutzen ist und absolute Genauigkeit für das Auslesen des Wertes nicht spezifiziert ist.\\

Der RSSI wird nicht wie bei der elektrischen Feldstärke absolut in $\left[V/m\right]$ angegeben, sondern als Dämpfung des Signals betrachtet.
Vorherige Arbeiten \cite{xu2013, parameswaran2009, park2011enhanced} haben eine Proportionalität zwischen RSSI und dem zehnfachen Logarithmus aus dem Verhältnis von gemessener Leistung am Messpunkt ($P_\mathrm{r}$) zur Referenzleistung ($P_\mathrm{ref}$) vorgestellt. Gleichung~\ref{eq:rssi:rel} beschreibt diesen Zusammenhang.

\begin{equation}\label{eq:rssi:rel}
\mrssi \propto -10\log(\frac{P_\mathrm{r}}{P_\mathrm{ref}})
\end{equation}

Verwendet man eine Referenzleistung von $P_\mathrm{ref} = 1\,\mathrm{mW}$, so kann jede andere Leistung als Dämpfung oder Verstärkung in Dezibel bei Bezug auf $1\,\mathrm{mW}$ mit der Einheit $\mathrm{dBm}$ eindeutig angegeben werden. Analog zur Verwendung in den Arbeiten aus Abschnitt~\mref{sec:lit:uebersicht} werden in dieser Arbeit RSSI-Angaben als Dämpfungen, also als Ver"-stär"-kung"-en mit negativem Vorzeichen in $\mathrm{dBm}$ betrachtet.\\

Geht man von einem vertikalen, $360^\circ$ horizontal strahlenden Dipol aus, kann zur Vereinfachung angenommen werden, dass sich das elektromagnetische Feld gleichmäßig horizontal ausbreitet und die Signalstärke quadratisch abnimmt.
Dong und Dargie beschreiben diese inverse Proportionalität zwischen Empfangsleistung $P_\mathrm{r}$ und einer Potenz der Entfernung $d$ vom Sender, wie in Gleichung~\ref{eq:rssi:rel2} angegeben \cite{qianDong2012}.

\begin{equation}\label{eq:rssi:rel2}
P_\mathrm{r} \propto d^{-\gamma}
\end{equation}

Dabei wird $\gamma$ als Verlustkoeffizient bezeichnet. In einer ungestörten, freien Umgebung ohne Reflexion, Brechung, Beugung oder Streuung der Wellen durch Objekte kann ein Wert von $\gamma \approx 2$ angenommen werden. Je mehr Objekte die Verbindung beeinflussen, desto größer wird $\gamma$. Nach Papamanthou \textit{et\,al.} liegt $\gamma$ außerhalb von Gebäuden zwischen $2$ und $4$, innerhalb von Gebäuden, Stadien oder ähnlich komplexer Strukturen kann der Wert auf $4$ bis $6$ steigen. Umgebungen wie Tunnel, die Wellen kanalisieren, kann $\gamma$ einen Wert unterhalb von $2$ annehmen \cite{papamanthou2008}.\\

Es gibt verschiedene Modelle \cite{akkasli2009} zur Bestimmung einer Leistungsdämpfung bei gegebener Distanz zwischen Sender und Empfänger. Ein weit verbreitetes und in dieser Arbeit verwendetes Modell für den freien Raum ist in Gleichung~\ref{eq:rssi:pwr} dargestellt.
\begin{equation}\label{eq:rssi:pwr}
P_\mathrm{d} = -P_0 - 10\gamma\log_{10}(\frac{d}{d_0})
\end{equation}

Dabei ist $P_\mathrm{d}$ die Leistung in $\mathrm{dBm}$, die in einer Entfernung $d$ gemessen wurde und $P_0$ die Referenzleistung, die in einer Entfernung $d_0$ gemessen wurde. Zur Bestimmung des Verlustkoeffizienten $\gamma$ für eine Umgebung eignet sich eine Entfernung $d_0 = 1\,\mathrm{m}$. Basierend auf diesem Verlustmodell können die RSSI-Werte bei einer Sendeleistung $\mA{}$ in einer Distanz $d$ entsprechend Gleichung~\ref{eq:rssi:main} modelliert werden.
\begin{equation}\label{eq:rssi:main}
\overline{\mrssi} = -\mA{} - 10\gamma\log_{10}(d)
\end{equation}

$\mrssi$ nimmt technisch bedingt nur ganzzahlige Werte an und unterliegt natürlichen Schwankungen in jeder Messung.
Entsprechend vorheriger Arbeiten \cite{xu2013, kuo2005, fengjunShang2014, papamanthou2008} muss deshalb Gleichung~\ref{eq:rssi:main} um eine normalverteilte Zufallsvariable $X \sim \mathcal{N}(0,\sigma^2)$ mit Mittelwert $0$ und Standardabweichung $\sigma$ zu Gleichung~\ref{eq:rssi:gauss} erweitert werden, die zufällige Störungen in Form von Rauschen (engl. \textit{noise}) einbezieht. 
\begin{equation}\label{eq:rssi:gauss}
\mrssi = -\mA{} - 10\gamma\log_{10}(d) + X
\end{equation}
Aus diesem Ansatz folgt die Aussage, dass der Mittelwert $\overline{\mrssi}$ hinreichend vieler Messungen eine gute Approximation der tatsächlichen Dämpfung darstellt, falls der Verlustkoeffizient geeignet gewählt wurde.\\

Die Abweichung der gemessenen RSSI-Werte zu den durch das Modell der Gleichungen~\ref{eq:rssi:main} und~\ref{eq:rssi:gauss} theoretisch ermittelten Werten wird in den folgenden Abschnitten der Arbeit als Qualitätsmerkmal einer Messung verwendet. Eine hohe Abweichung der Werte vom theoretischen Wert für die gewählte Distanz wird als geringe Qualität bezeichnet. Ein höherer Wert der Standardabweichung $\sigma$ einer Messung stellt ebenfalls eine geringere Qualität dar. Entsprechend wird eine Messung mit geringer Standardabweichung oder einer geringen Differenz der RSSI-Werte und der rechnerisch ermittelten Werte als qualitativ hochwertige Messung bezeichnet.\\

In dieser Arbeit wird, wenn nicht anders erwähnt, die Distanz $d$ zwischen einem Knoten $X$ und dem Sender $S$ durch Umstellung der Gleichung~\ref{eq:rssi:main} nach \ref{eq:dist} ermittelt.
\begin{equation}\label{eq:dist}
d = \mdist(\mrssi_X(S), \gamma) = 10^{\left(\frac{-(\mrssi_X(S) + A)} {10\cdot\gamma}\right)}
\end{equation}
Dabei ist $\mrssi_X(S)$ der RSSI-Wert, den $X$ aus dem Signal von $S$ ermittelt hat.






\section{Messumgebung}\label{sec:umgebung}

Vorherige Arbeiten zeigten, dass die Abweichungen der gemessenen RSSI-Werte vom theoretischen Modell aus Gleichung~\ref{eq:rssi:main} einerseits von der Umgebung, aber auch von Wochentag und Uhrzeit abhängen können. Es konnte gezeigt werden, dass in störanfälliger Umgebung in den Hauptarbeitszeiten ein deutlich höheres Signalrauschen erwartet werden kann, was in einer höheren Abweichung vom erwarteten RSSI-Wert resultiert \cite{xu2013}. Zudem ist der Verlustkoeffizient $\gamma$ des vorgestellten Modells stark umgebungsspezifisch und kann die theoretisch ermittelten Werte maßgeblich beeinflussen.

Aus diesem Grund wird in den nachfolgenden Abschnitten ein systematischer Aufbau einer Messumgebung beschrieben. Dieser soll die einschränkende Abschätzung des Wertebereichs des Verlustkoeffizienten durch eine Kalibrierung in verschiedenen Umgebungen ermöglichen.
Dazu werden zunächst geeignete Typen von Messumgebungen unterschieden und ausgewählt und eine Konstruktion des Messaufbaus vorgestellt, die Resultate unter gegebenen Bedingungen nur minimal beeinflusst.
Schließlich wird die Methode zur Extraktion der Messwerte beschrieben.


\subsection{Klassifizierung der Messumstände}

Um die Qualität der Messungen besser einschätzen zu können, wurden drei verschiedene Umgebungstypen ausgewählt, an denen jeweils Messungen vorgenommen wurden. Diese werden im Folgenden vorgestellt.\\

Aus den Faktoren Zeit, Tag und Umgebung der Messung und Anzahl umliegender Stör"-ob"-jek"-te wurden zwei Umfelder konstruiert, die jeweilige Extrema der Messumstände darstellen.
Dabei wurde davon ausgegangen, dass die geeignete Wahl des Verlustkoeffizienten die größte Beeinflussung der Abweichung gemessener RSSI-Werte zu theoretisch ermittelten Werten darstellt. Neben der bestmöglichen und schlechtest möglichen Situation wurde ein Umfeld mit gemittelten Parametern ausgewählt.\\

Messungen an den drei nachfolgend vorgestellten Umgebungstypen sollen eine Übersicht darüber geben, welche Ergebnisse im besten Fall und im Durchschnitt erwartet werden können, sowie welche ungünstigen Werte möglich sind, wenn man eine Messung in unklassifiziertem Gebiet durchführt.

\begin{description}
\item[ungestörtes Umfeld:] Als Umgebung mit den wenigsten Störfaktoren wurde ein Sportplatz am Stadtrand gewählt (SG Motor Halle an 51.4499\,Nord, 11.9898\,Ost). Der Messort ist mindestens $100\,\mathrm{m}$ von jeder Form von Elektrik (und somit von jedem WLAN-Sender) und $60\,\mathrm{m}$ von Bäumen entfernt. Zudem weist er keine Unebenheiten auf und das einzig mögliche Störobjekt ist ein $2\,\mathrm{m}\times2\,\mathrm{m}$ großer Trainerunterstand aus Aluminium in mindestens $30\,\mathrm{m}$ Entfernung von jedem Messpunkt. Um darüber hinaus Störeinflüsse zu vermeiden, wurden dort nur sonntags zwischen 20 und 23 Uhr Werte gemessen.

\item[mäßig gestörtes Umfeld:] Ein Park in städtischer Umgebung wurde als mäßig gestörtes Umfeld klassifiziert (Stadtpark an 51.4826\,Nord, 11.9805\,Ost). Der Messort befindet sich in einem Wohn- und Bürogebiet mit einem Abstand von mindestens $50\,\mathrm{m}$ zu Gebäuden und $10\,\mathrm{m}$ zu Büschen und Bäumen. Es wurden nur Messungen wochentags in dem Zeitraum von 19 bis 22 Uhr vorgenommen, um ein durchschnittlich mäßiges Signalrauschen zu erhalten.

\item[stark gestörtes Umfeld:] Eine stark frequentierte Fußgängerpassage der Innenstadt (Leipziger Str. an 51.4808\,Nord, 11.9748\,Ost) wurde als dritte Umgebung gewählt. Der gassenförmige Aufbau mit hohen Geschäftsgebäuden unterschiedlicher Baumaterialien und die Vielzahl der empfangenen WLAN-SSIDs ($>20$) klassifizieren das Gebiet als stark gestörtes Umfeld. Zusätzlich wurden dort Messungen nur vor 19 Uhr getätigt.
\end{description}

%Eine Untersuchung feinerer Abstufungen der genannten Umgebungsklassen hätte den zeitlichen Rahmen der Arbeit überschritten. Zudem lassen die Messergebnisse vermuten, dass die weitere Differenzierung der Messumstände unerwünscht hohen Auswertungsaufwand bewirken kann.


%\section{Praktische Umsetzung}

\subsection{Stationsaufbau}\label{sec:aufbau}

Dieser Abschnitt beschreibt zuerst die geometrischen Parameter für die gewählten Messumfelder in der Kalibrierungsphase. Sie wurden sukzessive ermittelt, um eine durch den Messaufbau bedingte Abweichung der gemessenen Werte von den theoretisch ermittelten möglichst gering zu halten. Anschließend werden die konkreten Messkonstellationen für die drei Umgebungstypen angegeben.

	\subsubsection{Maximale Distanz $d_\mathrm{max}$}
	Die maximale Entfernung zweier Knoten $d_\mathrm{max}$ bestimmt die Größe des Untersuchungsgebiets und muss so gewählt werden, dass sowohl viele gut differenzierbare Messversuche dazwischen liegen und zudem eine Kommunikation der Geräte untereinander noch gewährleistet ist. Unter den bestmöglichen Voraussetzungen des ungestörten Umfelds wurde in einem Feldversuch bei Geräten mit einer Sendeleistung von $A = 20\,\mathrm{dBm}$ ein maximaler Kommunikationsabstand von $d_\mathrm{max}=120\,\mathrm{m}$ festgelegt.
	
	\subsubsection{Schrittweite $d_\Delta$}
	Es wurde für diese Arbeit eine Schrittweite von $d_\Delta = 5\,\mathrm{m}$ festgelegt, um welche der Abstand zweier Knoten für jede Teilmessung erweitert wurde. Daraus ergibt sich die Zahl von maximal $d_\mathrm{max} / d_\Delta = 24$ Teilmessungen pro Versuch. Ein kleiner Abstand ermöglicht eine höhere Auflösung. Orientiert man sich jedoch an anderen Arbeiten wie \cite{qianDong2012} mit einer Schrittweite von $d_\Delta = 1,6\,\mathrm{m}$ und Maximaldistanz von $d_\mathrm{max} \approx 27\,\mathrm{m}$, so erhält man eine vergleichbare Anzahl von Teilmessungen pro Durchgang.
	
	\subsubsection{Ausrichtung der Antenne}\label{sec:antenne:winkel}
	Die Ausrichtung der Dipol-Antennen verläuft vertikal, da die Richtwirkung den Bereich horizontal um die Antenne maximal ausnutzen soll. Zudem muss auf eine Winkelabweichung geachtet werden. Dong und Dargie geben den Verlust $L$ durch einen Winkelversatz $\Theta$ zwischen Sender und Empfänger an, wie in Gleichung~\ref{eq:winkel} dargestellt \cite{qianDong2012}.
	\begin{equation}\label{eq:winkel}
	L = 20\log(\cos\Theta)
	\end{equation}	 
	
	\subsubsection{Höhe $h$ über dem Boden}
	Dem Kapitel der Antennentechnik zufolge, aus dem Technikbuch für Amateurfunk von Moltrecht \cite{moltrechtA2013} und nach Seybolds umfassendem Werk über Signalausbreitung \cite{seybold2005}, existiert ein direkter Zusammenhang zwischen dem Verhältnis aus Höhe $h$ der Antenne über dem Boden zur Wellenlänge $\lambda$ und der Richtwirkung einer Antenne und der damit verbundenen Signaldämpfung in einer gegebenen Entfernung. Die Wellenlänge für das $2,4\,\mathrm{GHz}$-Band des WLAN beträgt $\lambda \approx 0,124\,\mathrm{m}$. Moltrecht gibt an, dass eine Höhe von $h \geq \lambda$ akzeptabel ist. Es wurde eine Mindesthöhe von $h\geq 1,10\,\mathrm{m}$, also dem fast zehnfachen der Wellenlänge verwendet, um eine zusätzliche Richtwirkung zu vermeiden.
	
	\subsubsection{Knotenfernsteuerung und Messstative}\label{sec:sta:aufbau}
	Der erste Feldversuch wurde von zwei Personen durchgeführt, die jeweils einen Laptop mit angeschlossenem WLAN-Adapter auf Hüfthöhe gehalten haben und in Abschnitten von $5\,\mathrm{m}$ Daten erfasst haben, ohne diese vor Ort zu validieren. Bei der Auswertung der Messergebnisse konnte kein eindeutiger Kurvenverlauf der Werte festgestellt werden. Die Werte wurden mit einer durchschnittlichen Standardabweichung von $\sigma_\mathrm{avg}\geq 4\,\mathrm{dB}$ als schlecht bewertet. Der Wertverlauf ist in Abbildung~\ref{fig:erg:real0} im Anhang \ref{chap:anhangA} der Arbeit dargestellt. Es kam zu vielen Verbindungseinbrüchen, die auf kurzzeitigen Verlust der Sichtverbindung durch erneutes Ausrichten oder Winkelversatz zwischen Sender und Empfänger zurückzuführen sind. Die Arbeit von Kaemarungsi und Krishnamurthy untersucht den Einfluss von menschlichen Körpern in der Sichtverbindung auf die Signalqualität \cite{kaemarungsi2004}. Die Ergebnisse und das Ansprechen von wasserhaltigen Materialien auf die verwendete WLAN-Frequenz erfordern die Verwendung von Messstativen mit minimalem Metall- und Wasseranteil und die Abwesenheit von Menschen im Sichtfeld der Knoten während der Kalibrierungsphase.
	
	Um entsprechende Verfälschungen der Messungen zu vermeiden, wurde bei allen weiteren Versuchen jede Messung durch eine Fernsteuerung über einen Steuerknoten ausgelöst. Zudem befand sich jeder Knoten auf einem angefertigten Stativ aus einem getrocknetem Bambusstab, der senkrecht mit einer Bodenplatte aus getrocknetem Bauholz verbunden war, um den Wasseranteil möglichst gering zu halten. An der Spitze befanden sich die WLAN-Antennen in jeweils gleicher Höhe pro Messung, die durch Kabelhalter aus Plastik gehalten wurden. Plastikstangen sind minimal weniger leitfähig, dafür sind sie instabiler bei Windeinwirkungen, wodurch die minimale Winkelverschiebung nicht mehr garantiert wäre. Somit hat die Messstatur nur einen minimalen Einfluss auf die gemessenen Werte.
	
	\subsubsection{Messrichtungen und Referenzknoten}
	Es wurden zu jeder Zeit mehrere Verbindungen untersucht und deren Werte gemessen. Dabei werden die Verbindungen in Mess- und Referenzverbindung unterteilt, wobei die Messverbindung zur Distanzkalibrierung verwendet werden kann, da zu jedem Messzeitpunkt eine andere Distanz zwischen den beteiligten Knoten vorliegt. Knoten einer Messverbindung werden als Messknoten bezeichnet, die einer Referenzverbindung als Referenzknoten. Messverbindungen werden weiterhin in primäre, sekundäre und tertiäre Verbindungen unterteilt. Die Distanz der primären Messung wird zu jedem Messzeitpunkt um $5\,\mathrm{m}$ erweitert, während die gegenläufige Distanz der sekundären Messung in jedem Schritt um $5\,\mathrm{m}$ reduziert wird (siehe Aufbau der nachfolgenden Abschnitte). Als tertiäre Messung wird die Verbindung eines Mess- und eines Referenzknotens bezeichnet.	
	
	Referenzverbindungen variieren nicht in der Distanz zwischen zwei Messzeitpunkten und dienen der Erkennung vorübergehende Störeinwirkungen. Wird ein ungewöhnliches Schwanken der RSSI-Werte auf einer Referenzverbindung beobachtet, kann die Messung für die gleiche Distanz so wiederholt werden.
	
	Für jede Verbindung werden, unabhängig vom Typ, die gemessenen Werte bezüglich der Messrichtung unterschieden. Die Verbindung zweier Knoten $X$ und $Y$ ergibt einen RSSI-Werteverlauf in $XY$- und einen in $YX$-Richtung. Die $XY$-Richtung enthält RSSI-Werte, die Knoten $X$ aus den Signalstärken von $Y$ errechnet hat.
	
	\subsubsection{Aufbau: Ungestörtes Umfeld}\label{sec:aufbau:sp}
	Abbildung~\ref{fig:masp} zeigt die Konstellation der fünf Knoten im ungestörten Umfeld. Jeder Vorgang wird von Knoten 1 ausgelöst. Die Kalibrierungsmessung findet zwischen Knoten 2 und 3 (primäre Messung) sowie indirekt zwischen 2 und 4 (sekundäre Messung) statt. Knoten 4 und 5 bilden die Hauptreferenzlinie und stehen um $1\,\mathrm{m}$ versetzt zur Linie zwischen Knoten 2 und 3, um eine direkte Sichtverbindung zu ermöglichen. Knoten 2 wurde nach jeder Teilmessung per Hand von einer Person verschoben, die sich nur zwischen den Messungen im dargestellten Bereich befand. Vor jeder neuen Teilmessung wurde gewartet, bis sich die Verbindungsqualität nur noch marginal veränderte, um Messfehler durch Personen und Objekte im Messfeld auszuschließen.
	\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{\onedrive/Documents/master/Visualisierung/Messaufbau/MASP.eps}
	\caption[Messaufbau ungestörte Umgebung]{Messaufbau auf dem Sportplatz, Knoten 1 als Steuerknoten, Hauptmessungen zwischen 2, 3 und 2, 4. Knoten 4 und 5 als Referenz für Störungen.}
	\label{fig:masp}
	\end{figure}

	\subsubsection{Aufbau: Mäßig gestörtes Umfeld}\label{sec:aufbau:park}
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=0.85\textwidth]{\onedrive/Documents/master/Visualisierung/Messaufbau/MAPark.eps}
		\caption[Messaufbau mäßig gestörte Umgebung]{Messaufbau im Park, Knoten 4 als Steuerknoten, Hauptmessungen zwischen 1, 3 und 1, 2. Knoten 2, 5 und 4, 2 als Referenz für Störungen.}
		\label{fig:mapark}
	\end{figure}
	
	Abbildung~\ref{fig:mapark} zeigt die Verteilung der fünf Knoten im mäßig gestörten Umfeld, im Park. Dabei bedeuten gleiche Knotennamen identische Netzwerkadapter. Die Zuordnung zwischen Knotenname und MAC-Adresse ist in Tabelle~\ref{tab:macs} zu sehen. 
	Knoten 1 nimmt die Positionen von der $5\,\mathrm{m}$-Markierung bis zur $80\,\mathrm{m}$-Markierung ein und bildet mit Knoten~3 die primäre Messung und mit Knoten~2 und 5 die sekundäre Messung. Knoten~2 und~5 bilden die Hauptreferenzlinie und Knoten~5 steht um $1\,\mathrm{m}$ versetzt zur Linie zwischen Knoten~1 und 3, um eine direkte Sichtverbindung zu ermöglichen.
 
		 
	Knoten 1 wurde nach jeder Teilmessung per Hand von einer Person verschoben, die sich nur zwischen den Messungen im dargestellten Bereich befand.
	Vor jeder neuen Teilmessung wurde gewartet, bis sich die Verbindungsqualität nur noch marginal veränderte, um Messfehler durch Körper im Messfeld auszuschließen.
	Knoten 4 wurde als Referenz- und Steuerknoten verwendet und befindet sich etwa $8\,\mathrm{m}$ von der Hauptmesslinie entfernt.
	
	\subsubsection{Aufbau: Stark gestörtes Umfeld}\label{sec:aufbau:stadt}
	In Abbildung~\ref{fig:magasse} ist der verwendete Messaufbau für das stark gestörte Umfeld dargestellt. Es musste eine maximale Distanz von $d_\mathrm{max}=60\,\mathrm{m}$ gewählt werden, damit die Messvorgänge mit akzeptablen Verzögerungen und Wiederholungen ausgelöst werden konnten. Dafür entfiel die Notwendigkeit eines verteilenden Steuerknotens. Diese Aufgabe wurde von Knoten 4 übernommen. Knoten 3 und 5 bildeten die Referenzverbindung. Knoten 5 stand dafür wieder $1\,\mathrm{m}$ versetzt vom letzten Messpunkt von Knoten 4 für eine direkte Sichtverbindung mit Knoten 3.
	
	\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{\onedrive/Documents/master/Visualisierung/Messaufbau/MAGasse.eps}
	\caption[Messaufbau gestörte Umgebung]{Messaufbau in der Fußgängerpassage, Knoten 4 als Steuerknoten, Hauptmessungen zwischen 3, 4 und 4, 5. Knoten 3 und 5 als Referenz für Störungen.}
	\label{fig:magasse}
	\end{figure}


\subsection{Datenerfassung}\label{sec:daten:erfassung}
		
	Die Datenerfassung kann als Lösung von drei Teilaufgaben betrachtet werden. Dabei ist der erste Bestandteil die Extraktion der RSSI-Werte aus dem WLAN-Adapter. Wenn die Daten lokal auf jedem Gerät vorliegen, sollen sie auf einen zentralen Knoten geladen werden, ohne laufende oder zukünftige Messungen zu beeinflussen. Zuletzt müssen die aggregierten Daten in einem Format abgelegt werden, das eine spätere Auswertung erleichtert. In den nachfolgenden Abschnitten werden die Umsetzungen dieser drei Teilaufgaben zusammengefasst.
	
	\subsubsection{Datenextraktion}
	
	Es gibt verschiedene Methoden, RSSI-Werte unter Linux zu erhalten. Haake \cite{haake} stellt das Auslesen des Radiotap-Headers \cite{radiotap} der empfangenen WLAN-Pakete durch die Python-basierte Software \textit{Scapy} \cite{scapy} vor. Die von Haake vorgestellte Scapy-Anpassung \cite{lokinet} in der letzten verfügbaren Version wurde ausprobiert. Es ließen sich jedoch keine RSSI-Werte extrahieren. Radiotap-Daten können mit \textit{Wireshark} \cite{wireshark}, der Software zur Netzwerkanalyse angezeigt, jedoch nur umständlich gefiltert und extrahiert werden.\\
	
	Linux stellt in der virtuellen Datei \texttt{/proc/net/wireless} standardmäßig RSSI-Werte der aktuellen Verbindung bereit. Jedoch beziehen sich die Werte auf eine Verbindung zu einem Netzwerk, nicht zu einzelnen Knoten. Da in dieser Arbeit ein Ad-hoc-Netzwerk betrieben wird, beziehen sich die Werte möglicherweise auf die durchschnittliche Verbindung zu der Gesamtheit des durch die Knoten ausgestrahlten Netzwerks. Jedenfalls konnte keine Korrelation zwischen diesen Werten und den tatsächlichen Verbindungswerten zu jedem Knoten festgestellt werden. Das Kommandozeilenwerkzeug \textit{iw} bietet mit dem Befehl \mbox{\code{iw dev <itf> station dump}} eine Übersicht aller Verbindungen, die das Interface \texttt{itf} betreffen. Darin befindet sich jeweils die MAC-Adresse des am Netzwerk teilnehmenden Knotens, dessen Pakete direkt empfangen wurden und der ausgegebene Wert \textit{signal} beinhaltet die RSSI-Information in $\mathrm{dBm}$.\\
	
	Deshalb verwendet die vorliegende Arbeit auf Basis der Vorgehensweise von iw die \textit{Generic Netlink API} des gleichnamigen Protokolls der Interprozesskommunikation in Linux ab Kernel \texttt{2.4.1} \cite{netlink}. Das Protokoll wurde als Nachfolger der \texttt{ioctl}-Routine entwickelt und dient der Übertragung von Netzwerkinformationen zwischen Kernel- und Nutzerbereich. Die API ermöglicht analog zu iw eine Auflistung der Verbindungsinformationen zu jedem Knoten, dessen Pakete direkt zum Messgerät gelangten. Die Implementierung der RSSI-Abfrage ist der Datei \texttt{NetlinkConnector.cpp} des beigelegten Quellcodes zu entnehmen.\\
	
	In einem Versuch konnte in einer Sekunde knapp $10000$ mal ein RSSI-Wert vom System extrahiert werden, was somit als maximale Rate angesehen wird. Da die RSSI-Werte sich auf empfangene Daten beziehen, muss die Anzahl der Messungen pro Sekunde an die Häufigkeit eintreffender Pakete angepasst werden. Für die Kalibrierung in dieser Arbeit wurden während einer Teilmessung außer den OGM-Paketen von \batadv{} keine Netzwerkpakete versendet. Das Zeitintervall zwischen zwei generierten OGM-Paketen ist variabel und liegt standardmäßig bei $500\,\mathrm{ms}$.
	
	Die Richtlinie zur Benutzung der \textit{Region Monitoring} API von Apple \cite{apple} schlägt eine Mindestwartezeit von $20\,\mathrm{s}$ vor, um kurzzeitige Störungen auszugleichen und in der Arbeit von Parameswaran \cite{parameswaran2009} wird eine Anzahl von $30$ Werten pro Messpunkt vorgeschlagen. Aus diesem Grund wurden zu Beginn der Arbeit im Gebiet der ungestörten Umgebung jeweils $40$ RSSI-Werte in $20\,\mathrm{s}$ an jeder Entfernung gemessen. Versuche mit weniger als $30$ Werten pro Position waren zu ungenau und ließen keinen Kurvenverlauf erkennen. Die Messungen im stark gestörten Umfeld wurden mit $50$ Werten in $15\,\mathrm{s}$ an jeder Entfernung durchgeführt, da mehr Messwerte einen stabileren Mittelwert ergeben haben. Darauf aufbauend wurden die Messungen im mäßig gestörten Umfeld mit $100$ Werten in $25\,\mathrm{s}$ an jeder Entfernung durchgeführt.
	
	
	\subsubsection{Datenübertragung}
	
	Die gemessenen RSSI-Werte sollen auf einem zentralen Knoten gesammelt werden. Das in Kapitel~\mref{chap:vernetzung} vorgestellte Verbindungsprotokoll ermöglicht die Übertragung der Daten mittels WLAN. 
	Batman-adv ist ein Layer-2-Protokoll und erlaubt die freie Wahl des Vermittlungs- und Transportschichtprotokolls. Die Auswahl wurde zwischen TCP \cite{rfctcp} und UDP \cite{rfcudp} mit darunterliegendem Internetprotokoll (IP) getroffen. 
	Die Vor- und Nachteile der beiden Protokolle für diese Arbeit wurden in Tabelle~\ref{tab:udptcp} gegenüber gestellt.
	
	
	\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{r|l|l}
	 & \hphantom{- }\textbf{Vorteile} & \hphantom{- }\textbf{Nachteile}\\
	 \hline
	\multirow{3}{*}{TCP} & - gesicherte Reihenfolge & - 3-Wege-Handschlag nötig \\ 
	 & - gesicherte Zustellung & - Aufrechthaltung der Verbindung \\
	 & - autom. Paketteilung bei $>$MTU Bytes& - Overhead (mind. $20\,\mathrm{Byte}$ Header)\\ 
	\hline 
	\multirow{4}{*}{UDP} & - verbindungslos & - keine Zustellungsbestätigung \\ 
	 & - Overhead ($8\,\mathrm{Byte}$ Header) & - Paketreihenfolge ungewiss \\
	 & - Implementierung erlaubt Broadcast & - manuelle Paketteilung bei\\
	 & &\hphantom{- }Überschreitung der MTU
	\end{tabular}
	\caption[TCP/UDP Vorteile/Nachteile]{Vor- und Nachteile von UDP und TCP für diese Arbeit.}
	\label{tab:udptcp}
	\end{table}
	
	UDP wurde für diese Arbeit als geeigneter eingestuft, da bei gleicher Menge Nutzdaten der Overhead geringer ist. Diese Eigenschaft und der entfallende 3-Wege-Handschlag resultieren in weniger übertragenen Bits, wodurch die Störanfälligkeit geringer ausfällt. Bei einer distanzabhängigen Paketverlustrate wie von Hu beschrieben \cite{guoanHu2014}, kann somit ein größerer Bereich durch das Netzwerk abgedeckt werden. Zudem kann die Sendeimplementierung leicht auf Broadcast erweitert werden, was die gleichmäßige Steuerung der Knoten erleichtert, da nicht alle Verbindungen gespeichert und aufrecht erhalten werden müssen.\\
	
	Pakete, die größer sind als die MTU es zulässt, müssen aufgeteilt werden. Da die Reihenfolge der eintreffenden Pakete bei UDP ungewiss ist, muss jeder abzufragende Datenblock eindeutig adressierbar gemacht werden. Für diese Zwecke wurde ein eigener Paketheader aus festen $9\,\mathrm{Bytes}$ implementiert, der zwischen Befehlen und Daten unterscheiden lässt, die Ankunft bestätigungspflichtigen Inhalts bestätigen kann und alle Datenblöcke eindeutig adressiert. Der Aufbau ist der Datei \texttt{packet.h} des beigelegten Quellcodes zu entnehmen.
	
	
	\subsubsection{Datenaufbereitung}\label{sec:aufbereitung}
	
	Die zusammengetragenen Daten wurden in einfachen Textdateien abgelegt, um eine spätere Verarbeitung zu vereinfachen und eine manuelle Prüfung zu ermöglichen.
	Für jede Messung wurde ein Unterverzeichnis angelegt, das die Dateien enthält. Die Dateinamen wurden nach dem Muster \verb|g<HostVon>_<HostZu>_<Dist>m.txt| vergeben. Dabei ist \verb|HostVon| die Hostnummer des messenden Knotens und \verb|HostZu| die Nummer des Knotens, dessen Pakete betrachtet wurden. Die Entfernung in \verb|Dist| gibt die Distanz der beiden Hauptmessknoten zum Zeitpunkt der Teilmessung an. \\
	
	In jeder Zeile einer solchen Datei steht zuerst eine Zahl zur Nummerierung der Werte, beginnend bei Null. Durch ein Leerzeichen getrennt erfolgt danach der RSSI-Wert als negative Ganzzahl oder $0$ als Fehlerwert, wenn zum Messzeitpunkt kein neuer RSSI-Wert vorliegt. Dieser Fall kann eintreten, wenn das letzte \bat-Paket verworfen oder verloren wurde.\\
	Entsprechend der Anleitung von Apple \cite{apple} werden in dieser Arbeit wie in der Praxis $10\,\%$ der oberen und unteren Werte (oberes und unteres $0,05$-Quantil) einer Messung abgeschnitten. Alternativ können auch nur die Werte mit $0$-Wert ausgeschnitten werden. Abbildung~\ref{fig:percent} zeigt eine Gegenüberstellung der Messwerte, wenn $0, 10$ oder $20$ Prozent der Randwerte entfernt werden. Zu erkennen ist, dass bereits ein Entfernen von $10\,\%$ der äußeren Werte das Maximum und Minimum der verbleibenden sehr nah an den Durchschnittswert verschiebt und folglich nur mit wenigen, jedoch starken Ausreißern zu rechnen ist.
	
	
	
	
\section{Messergebnisse und Fehlerauswertung}\label{sec:fehler}

In diesem Abschnitt werden die Messergebnisse der Kalibrierungsversuche der drei verschiedenen Umfelder vorgestellt. Dabei werden in einer Fehlerbetrachtung Abweichungen vom theoretischen Modell untersucht und anschließend die gewonnenen Erkenntnisse zusammengefasst.\\

	Damit die Messwerte bewertet werden können und vergleichbar sind, werden entsprechend der Beschreibung vom Ende des Abschnitts \mref{sec:grundlagen-rssi} verschiedene Eigenschaften der Messwerte über den gesamten Verlauf verglichen.
	In den folgenden Abschnitten soll die mittlere Standardabweichung der Werte eines Knotens $X$ durch $\bar{\sigma}(X)$ notiert werden. Der durchschnittliche RSSI-Wert des Knotens an der Distanz $d$ wird durch $\mrssi(X, d)$ angegeben.
	Der $\gamma$-abhängige, durch das theoretische Modell aus Gleichung~\ref{eq:rssi:main} ermittelte Wert an dieser Distanz wird mit $\mrssi_\gamma(d)$ angegeben und die Abweichung der RSSI-Werte dieser beiden Angaben ist $F_\mathrm{R}(X, d)$, die RSSI-Differenz, und wird entsprechend Gleichung~\ref{eq:frd} ermittelt.
	
	\begin{equation}\label{eq:frd}
	F_\mathrm{R}(X, d) = \mrssi_\gamma(d) - \mrssi(X, d)
	\end{equation}
	\begin{equation}\label{eq:fdd}
	F_\mathrm{D}(X, d) = \mdist(\mrssi(X, d),\ \gamma) - d
	\end{equation}
		
	Gleichung~\ref{eq:fdd} zeigt $F_\mathrm{D}(X, d)$, den Absolutwert der Differenz der durch das theoretische Modell ermittelte Distanz $\mdist(R, \gamma)$ für einen gemessenen RSSI-Wert $R$ bei angenommenem Koeffizienten $\gamma$ und der tatsächlichen Distanz $d$. Diese Differenz wird folgend als Distanzdifferenz bezeichnet, wobei diese und die RSSI-Differenz voneinander abhängig sind. Abbildung~\ref{fig:fehler:rssidist} zeigt diesen Zusammenhang, bei Annahme von Pfadverlustkoeffizient $\gamma=2,193$ und dem blau markierten, gemessenen RSSI-Wert $r=-57\,\mathrm{dBm}$. Aus beiden Angaben können verschiedene Schlüsse auf die Dämpfung und Distanzfehlschätzung gezogen werden.\\
	
	\begin{equation}\label{eq:fr}
	F_\mathrm{R}(X) = \sum_{d_i}^{d_N}(|F_\mathrm{R}(X, d_i)|)\ /\ N
	\end{equation}
	\begin{equation}\label{eq:fd}
	F_\mathrm{D}(X) = \sum_{d_i}^{d_N}(|F_\mathrm{D}(X, d_i)|)\ /\ N
	\end{equation}
	$F_\mathrm{R}(X)$ und $F_\mathrm{D}(X)$ sind die Mittelwerte der entsprechenden Absolutwerte über die gesamte Messung (siehe Gleichung~\ref{eq:fr}, \ref{eq:fd}), wobei $N$ die Anzahl aller gemessenen Distanzen ist.
	
	\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{bilder/DistDiff.png}
	\caption[Abhängigkeit: RSSI- und Distanzdifferenz]{Prinzip der RSSI- und Distanzdifferenz (rot) bei gemessenem RSSI-Wert $r=-57\,\mathrm{dBm}$ (blau) unter Annahme des theoretischen Verlaufs (grün).}
	\label{fig:fehler:rssidist}
	\end{figure}

	

\subsection{Ergebnisse der drei Umfelder}\label{sec:ergebnisse}

	Es wurden im ungestörten Umfeld mehrere Kalibrierungsmessungen durchgeführt, um den gleichartigen Verlauf der Messungen zu bestätigen. Die Ergebnisse von vier der durchgeführten Messreihen werden in dieser Arbeit vorgestellt. Bei den Messvorgängen der übrigen Reihen konnten die Werte der Referenzlinien nicht beobachtet werden und es kam zu unerklärlichen Abweichungen, die erst in der späteren Auswertung aufgefallen sind. Diese Werte wurden verworfen.\\
	
	Die Messwerte der Versuche im mäßig bis stark gestörten Umfeld wurden während der Durchführung mehrfach auf Abweichungen durch spontane Einflüsse des Umfelds geprüft und im Bedarfsfall wiederholt. Deshalb werden in dieser Arbeit aus dem mäßig gestörten Umfeld nur eine und aus dem stark gestörten Umfeld zwei Messreihen vorgestellt.
	
	 
\subsubsection{Ungestörtes Umfeld (Sportplatz)}

	Die erste, vollständige Messreihe mit Verwendung von Messstativen nach Abschnitt~\ref{sec:sta:aufbau} im ungestörten Umfeld umfasst drei Messreihen, die aufgrund des Messaufbaus aus Abschnitt~\mref{sec:aufbau:sp} gleichzeitig durchgeführt werden konnten. Tabelle~\ref{tab:entfernung:sp} zeigt die aus dem Aufbau resultierenden Abstände zwischen den Messknoten, die gleichzeitig erreicht wurden. Die Unterteilung in primäre bis tertiäre Messrichtung steht dabei für die Priorität der Messwerte. Unterliegen höher priorisierte Messwerte Schwankungen, wurde die Teilmessung für die Distanz wiederholt.\\
	
	\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{c|r|r|r|r|r|r|r|r|r|r|r|r|l}
	Knoten & \multicolumn{12}{c|}{Abstände in Metern} & Rang \\
	\hline
	2, 3 & $5$ & 10 & 15 & 20 & 25 & 30 & $\dots$ & 80 & 85 & 90 & 95 & 100 & primär\\ 
	\hline 
	2, 4 & 105 & 100 & 95 & 90 & 85 & 80 & $\dots$ & 30 & 25 & 20 & 15 & 10 & sekundär\\ 
	\hline 
	2, 5 & 15 & 20 & 25 & 30 & 35 & 40 & $\dots$ & 90 & 95 & 100 & 105 & 110 & tertiär
	\end{tabular}
	\caption[Ungest. Umgeb. - gleichzeitige Messabstände]{Gleichzeitig erreichte Abstände zwischen den Messknoten der primären, sekundären und tertiären Messrichtung in ungestörter Umgebung.}
	\label{tab:entfernung:sp}
	\end{table}
	
	Die Messergebnisse der primären Messrichtung, zwischen Knoten 2 und 3 für Versuch 1 aus dem ungestörten Umfeld ist in Abbildung~\ref{fig:erg:real1_23} zu sehen. Im Vergleich dazu zeigt Abbildung~\ref{fig:erg:real1_24} die gegenläufige, sekundäre Messrichtung zwischen Knoten 2 und 4. Die tertiäre Messrichtung ist im Anhang in Abbildung~\ref{fig:erg:real1_25} dargestellt.\\
	
	\begin{figure}%[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{\onedrive/Documents/master/Visualisierung/sportplatz/SP1_23_10.png}
	\caption[Messergebnisse ungest. Umgeb. (1) zw. 2 und 3]{Messergebnisse der Kalibrierung 1 vom \dateSPone{} im ungestörten Umfeld (Sportplatz) der Knoten 2 und 3 (primäre Messrichtung).}
	\label{fig:erg:real1_23}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}%[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{\onedrive/Documents/master/Visualisierung/sportplatz/SP1_24_10.png}
	\caption[Messergebnisse ungest. Umgeb. (1) zw. 2 und 4]{Messergebnisse der Kalibrierung 1 vom \dateSPone{} im ungestörten Umfeld (Sportplatz) der Knoten 2 und 4 (sekundäre Richtung).}
	\label{fig:erg:real1_24}
	\end{figure}
	
	Die Abbildungen zeigen als Punkte die mittleren RSSI-Werte, die ein Knoten $A$ für die Pakete von Knoten $B$ bestimmt hat, in der Legende notiert als \cquote{$A$ zu $B$}. 
	Entsprechend der Beschreibung in Abschnitt~\mref{sec:aufbereitung} wurden $10\,\%$ der Daten an jeder Entfernung abgeschnitten (obere und untere $5\,\%$). Das obere und untere $0,05$-Quantil (neues Maximum und Minimum) der Originalwerte wurde durch senkrechte Linien gekennzeichnet. Zur besseren Verfolgung des Werteverlaufs wurden die Punkte durch Linien verbunden.	
	Der Legende sind die Pfadverlustkoeffizienten $\gamma$ entsprechend der Gleichung~\ref{eq:rssi:main} zu entnehmen. Diese wurden mittels \textit{Linear Fitting} \cite{linearFitting} durch die \code{lm}-Funktion der Programmiersprache \textit{R} \cite{rsoftware} bestimmt. Entsprechend der Verlustkoeffizienten konnte ein theoretischer Kurvenverlauf ermittelt werden, der ebenfalls in der Grafik zu sehen ist.
	
	Bis auf die Werte an den Entfernungen $25\,\mathrm{m}$, $30\,\mathrm{m}$ und $70\,\mathrm{m}$, $75\,\mathrm{m}$ folgen die Werte dem angenommenen, theoretischen Pfadverlustmodell aus Gleichung~\ref{eq:rssi:main}.\\
	
	
	\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{r||c|c||c|c||c|c|}
	Knoten & \multicolumn{2}{c||}{Messung 1} & \multicolumn{2}{c||}{Messung 2} & \multicolumn{2}{c|}{Messung 3}\\\hline
	$X,\ Y$ & $\bar{\sigma}(X)$ & $\bar{\sigma}(Y)$ & $\bar{\sigma}(X)$ & $\bar{\sigma}(Y)$ & $\bar{\sigma}(X)$ & $\bar{\sigma}(Y)$ \\\hline
	2, 3 & $0,711$ & $0,720$ &$0,562$ & $0,619$ & $0,612$ & $0,872$ \\
	2, 4 & $0,631$ & $0,692$ &$0,597$ & $0,683$ & $0,726$ & $0,788$ \\
	2, 5 & $0,646$ & $0,541$ &$0,568$ & $0,488$ & $0,546$ & $0,517$ \\
	\end{tabular}
	\caption[Ungest. Umgeb. - Standardabweichungen RSSI-Werte]{Mittlere Standardabweichungen der Messwerte aus ungestörter Umgebung bei $10\%$ Beschneidung. Gesamtdurchschnitt $\bar{\sigma} = 0,633\,\mathrm{dBm}$.}
	\label{tab:sds:sp}
	\end{table}

	Tabelle~\ref{tab:sds:sp} zeigt die durchschnittlichen Standardabweichungen der drei Messreihen. Verglichen mit dem Durchschnittswert $\sigma = 0,68\,\mathrm{dBm}$, der von Kaemarungsi und Krishnamurthy angegeben wird \cite{kaemarungsi2004}, sind diese Werte in sieben von $18$ Fällen höher, aber gesamtdurchschnittlich mit $0,633\,\mathrm{dBm}$ niedriger.
	
	Alle drei Messungen wurden mit identischer Knotenverteilung an denselben Orten durchgeführt. Messung 2 enthält ähnliche Ausprägungen, jedoch kam eine Abweichung vom erwarteten Kurvenverlauf im Bereich $45\,\mathrm{m}$ bis $65\,\mathrm{m}$ hinzu. An diesen Distanzen wird eine deutliche Verbesserung der Signalqualität vernommen. Die Messergebnisse sind in den Abbildungen \ref{fig:erg:real2_23}, \ref{fig:erg:real2_24} und \ref{fig:erg:real2_25} für die drei Messrichtungen zu sehen.\\
	
	\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{\onedrive/Documents/master/Visualisierung/sportplatz/SP3_23_10.png}
	\caption[Messergebnisse ungest. Umgeb. (3) zw. 2 und 3]{\dateSPthree{}: Messergebnisse der Kalibrierung 3 im ungestörten Umfeld (Sportplatz) der Knoten 2 und 3 (sekundäre Messrichtung).}
	\label{fig:erg:real3_23}
	\end{figure}

	Messung 3 wurde unter dem Verdacht durchgeführt, dass Objekte der Umgebung trotz freier Fläche Einfluss auf den Verlauf der Werte haben könnten. Deshalb wurden bei dem Versuch die Knoten 3, 2 und 4 um $15\,\mathrm{m}$ weiter in Richtung Knoten 4 aufgebaut und die Messung durchgeführt. Wenn in Messung 3 also ein Abstand von $20\,\mathrm{m}$ zwischen Knoten~2 und~3 untersucht wird, dann ist die Distanz zwischen 2 und 5 gleich $d=(10+15+20)\,\mathrm{m}=45\,\mathrm{m}$. Der Messwertverlauf für die Knoten~2 und~3 ist in Abbildung~\ref{fig:erg:real3_23} dargestellt. Die Messwerte für die Verbindungen 2 zu 4 und 2 zu 5 sind den Abbildungen~\ref{fig:erg:real3_24} und~\ref{fig:erg:real3_25} zu entnehmen. Der Wertversatz an $70\,\mathrm{m}$ und $75\,\mathrm{m}$ aus Messung 1 (siehe Abbildung~\ref{fig:erg:real1_23}) wiederholt sich nicht in Messung 3, während die Abweichung an $25\,\mathrm{m}$ bestehen bleibt. Die Teilmessung an Distanz $50\,\mathrm{m}$ wurde mehrfach wiederholt. Wie die Abweichung vom Mittelwert bereits erkennen lässt, änderte sich der Wert hier häufig. \\
	
	\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{r||c|c||c|c||c|c|}
	Knoten & \multicolumn{2}{c||}{Messung 1} & \multicolumn{2}{c||}{Messung 2} & \multicolumn{2}{c|}{Messung 3}\\\hline
	$X,\ Y$ & $\gamma(X, Y)$ & $\gamma(Y, X)$ & $\gamma(X, Y)$ & $\gamma(Y, X)$ & $\gamma(X, Y)$ & $\gamma(Y, X)$ \\\hline
	2, 3 & $1,824$ & $1,848$ & $1,855$ & $1,870$ & $1,856$ & $1,848$ \\
	2, 4 & $2,022$ & $1,950$ & $1,834$ & $1,750$  & $1,844$ & $1,755$ \\
	2, 5 & $1,845$ & $1,884$ & $1,899$ & $1,957$ & $1,923$ & $1,957$ \\
	\end{tabular}
	\caption[Ungest. Umgeb. - Verlustkoeffizienten $\gamma$]{Durch Linear Fitting ermittelte Pfadverlustkoeffizienten der Messwerte aus ungestörter Umgebung bei $10\%$ Beschneidung.\\Gesamtdurchschnitt: $\bar{\gamma} = 1,873$.}
	\label{tab:gam:sp}
	\end{table}

		
	Die aus den drei Messungen ermittelten Pfadverlustkoeffizienten $\gamma$ sind in Tabelle~\ref{tab:gam:sp} aufgeführt. Zusammen ergibt sich daraus ein mittlerer Pfadverlustkoeffizient von \mbox{$\bar{\gamma} = 1,873$} für Messungen im ungestörten Umfeld. Bei jeder Messung weicht der ermittelte Koeffizient von $\bar{\gamma}$ durchschnittlich um den Wert $0,052$ ab, während die mittlere Differenz korrelierender Koeffizienten bei $\overline{|\gamma(X, Y) - \gamma(Y, X)|} = 0,047$ liegt. Damit wird der Koeffizient als sicher geltend bestimmt.
	Auch optisch betrachtet scheint das Path-Loss-Modell für Messwerte in ungestörtem Umfeld zu passen.
	
	
\subsubsection{Mäßig gestörtes Umfeld (Park)}
	
	Nachdem das theoretische Modell durch die Messreihen im ungestörten Umfeld überprüft wurde, sind die Werte der Kalibrierungsmessungen im mäßig gestörten Umfeld zu betrachten.
	Dabei wurde die vorgestellte Messreihe zeitlich nach den Messungen im stark gestörten Umfeld durchgeführt und es konnte, wie in Abschnitt~\mref{sec:daten:erfassung} beschrieben, auf die Erfahrung zurückgegriffen werden, mehr Daten pro Distanz zu sammeln. Aufgrund des Platzmangels der Umgebung konnte nur eine maximale Distanz von $d_\mathrm{max}=85\,\mathrm{m}$ erreicht werden. Folglich wird, entsprechend der Aufbaubeschreibung in Abschnitt~\mref{sec:aufbau:park}, zwischen den Hauptmessknoten 1 und 2 nur eine maximale Distanz von $d_{1,3}=80\,\mathrm{m}$ vermessen.\\
	
	\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{\onedrive/Documents/master/Visualisierung/park/park1_13_10.png}
	\caption[Messergebnisse mäßig gest. Umgeb. zw. 1 und 3]{Messergebnisse der Kalibrierung vom \datePark{} im mäßig gestörten Umfeld (Park) der Knoten~1 und~3 (primäre Messrichtung).}
	\label{fig:erg:park1_13}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{\onedrive/Documents/master/Visualisierung/park/park1_12_10.png}
	\caption[Messergebnisse mäßig gest. Umgeb. zw. 1 und 2]{Messergebnisse der Kalibrierung vom \datePark{} im mäßig gestörten Umfeld (Park) der Knoten 1 und 2 (sekundäre Richtung).}
	\label{fig:erg:park1_12}
	\end{figure}
		
	Abbildungen \ref{fig:erg:park1_13} und \ref{fig:erg:park1_12} zeigen die Messergebnisse der primären und sekundären Messrichtung für das mäßig gestörte Umfeld. Die tertiäre Messung zwischen Knoten 1 und 5 ist in Abbildung~\ref{fig:erg:park1_15} zu sehen.
	 
	\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{r||c|c|}
	Knoten & \multicolumn{2}{c|}{Messung Park} \\\hline
	$X,\ Y$ & $\bar{\sigma}(X)$ & $\bar{\sigma}(Y)$  \\\hline
	1, 3 & $0,635$ & $0,751$  \\
	1, 2 & $0,544$ & $0,570$  \\
	1, 5 & $1,265$ & $1,297$  \\
	\end{tabular}
	\caption[Mäßig gest. Umgeb. - Standardabweichungen RSSI-Werte]{Mittlere Standardabweichungen der Messwerte aus mäßig gestörter Umgebung bei $10\%$ Beschneidung. Gesamtdurchschnitt $\bar{\sigma} = 0,840\,\mathrm{dBm}$.}
	\label{tab:sds:park}
	\end{table}
		
	Analog zum vorherigen Abschnitt sind in Tabelle~\ref{tab:sds:park} die mittleren Standardabweichungen für die Messwerte über alle Distanzen verzeichnet. Es ergibt sich ein Gesamtdurchschnitt von $\bar{\sigma} = 0,840\,\mathrm{dBm}$. Die hohen Standardabweichungen in der Messlinie zwischen Knoten~1 und~5 sind vermutlich der Anwesenheit einer Person geschuldet, die zur Bewachung des Messgeräts in der Nähe war. Zumindest kann \cquote{bei Präsenz eines menschlichen Körpers} die Standardabweichung von vorherigen $\bar{\sigma} = 0,68\,\mathrm{dBm}$ auf $\bar{\sigma} = 3,00\,\mathrm{dBm}$ ansteigen \cite{kaemarungsi2004}. In zitierter Arbeit wird keine Aussage darüber getroffen, dass der Körper die Sicht auf den Empfänger dabei verdeckt.\\
	
	Die anfängliche $3\,\mathrm{dB}$-Abweichung von der theoretischen Kurve in den ersten $20$ Metern zwischen Knoten 1 und 2 ist vermutlich auf eine Abweichung durch Winkelverschiebung zurückzuführen, die sich aus der gewölbten Oberfläche des Parkbodens ergibt, siehe Gleichung~\ref{eq:winkel} aus Abschnitt~\mref{sec:antenne:winkel}. Die Antenne von Knoten 1 wurde parallel zu der von Knoten 3 und 5 ausgerichtet, während die Antenne von Knoten zwei lotrecht zum Boden ausgerichtet wurde. Dieser Dämpfungseffekt im Zusammenhang mit verschiedenen Ausrichtungswinkeln war reproduzierbar.
	
	\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{r||c|c|}
	Knoten & \multicolumn{2}{c|}{Messung Park} \\\hline
	$X,\ Y$ & $\gamma(X, Y)$ & $\gamma(Y, X)$  \\\hline
	1, 2 & $1,937$ & $1,928$  \\
	1, 3 & $1,900$ & $1,703$  \\
	1, 5 & $2,006$ & $1,891$  \\
	\end{tabular}
	\caption[Mäßig gest. Umgeb. - Verlustkoeffizienten $\gamma$]{Durch Linear Fitting ermittelte $\gamma$-Werte der Messwerte aus mäßig gestörter Umgebung bei $10\%$ Beschneidung. Gesamtdurchschnitt: $\bar{\gamma} = 1,894$.}
	\label{tab:gam:park}
	\end{table}
	
	Die aus der Messung ermittelten Pfadverlustkoeffizienten $\gamma$ sind in Tabelle~\ref{tab:gam:park} aufgeführt. Zusammen ergibt sich daraus ein mittlerer Pfadverlustkoeffizient von \mbox{$\bar{\gamma} = 1,894$} für Messungen im mäßig gestörten Umfeld.
	Bei jeder Messrichtung weicht der ermittelte Koeffizient von $\bar{\gamma}$ durchschnittlich um den Wert $0,061$ ab, während die mittlere Differenz korrelierender Koeffizienten bei $\overline{|\gamma(X, Y) - \gamma(Y, X)|} = 0,107$ liegt, was wiederum fast dem Doppelten der Messungen in ungestörter Umgebung entspricht. 
	
	Die Ungleichheit der Koeffizienten und die höheren Standardabweichungen lassen auf ein Umfeld schließen, dass mehr Störfaktoren als das vorherige enthält. Dennoch folgen die Werte optisch deutlich dem Verlauf des theoretischen Pfadverlustmodells.
	
	
	
\subsubsection{Stark gestörtes Umfeld (Stadt)}

	Bedingt durch die Umgebung musste die maximale Distanz zweier Knoten in der Messung des stark gestörten Umfelds auf $60\,\mathrm{m}$ reduziert werden, da andernfalls die Übertragung der Daten und Steuerbefehle zu oft aussetzte. Zudem waren immer Personen und Objekte in der Messlinie. Bei Situationen wie dem kompletten Ausfall der Verbindung oder bei langsam durchfahrenden Autos wurde die Teilmessung an der jeweiligen Distanz wiederholt.

	Die beiden Messungen wurden kurz hintereinander durchgeführt, wodurch eine Änderung der Umgebung wie Luftfeuchtigkeit, bauliche Anpassungen oder durchschnittliche Zahl der Störobjekte als unverändert betrachtet werden kann.
	
	\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{\onedrive/Documents/master/Visualisierung/stadt/stadt1_43_10.png}
	\caption[Messergebnisse stark gest. Umgeb. (1) zw. 4 und 3]{Messergebnisse der Kalibrierung 1 vom \dateStadt{} im stark gestörten Umfeld (Stadt) der Knoten 4 und 3 (primäre Messrichtung).}
	\label{fig:erg:stadt1_43}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{\onedrive/Documents/master/Visualisierung/stadt/stadt1_45_10.png}
	\caption[Messergebnisse stark gest. Umgeb. (1) zw. 4 und 5]{Messergebnisse der Kalibrierung 1 vom \dateStadt{} im stark gestörten Umfeld (Stadt) der Knoten 4 und 5 (sekundäre Richtung).}
	\label{fig:erg:stadt1_45}
	\end{figure}

	Die Abbildungen \ref{fig:erg:stadt1_43} und \ref{fig:erg:stadt1_45} zeigen die Messergebnisse der primären und sekundären Messrichtung für die erste Messreihe des stark gestörten Umfeldes. Die zweite Messreihe ist in den Abbildungen \ref{fig:erg:stadt2_43} und \ref{fig:erg:stadt2_45} im Anhang \ref{chap:anhangA} dargestellt.

	\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{r||c|c||c|c|}
	Knoten & \multicolumn{2}{c||}{Messung 1} & \multicolumn{2}{c|}{Messung 2} \\\hline
	$X,\ Y$ & $\bar{\sigma}(X)$ & $\bar{\sigma}(Y)$ & $\bar{\sigma}(X)$ & $\bar{\sigma}(Y)$  \\\hline
	4, 3 & $0,995$ & $0,992$ & $1,879$ & $0,843$ \\
	4, 5 & $0,957$ & $0,857$ & $1,949$ & $1,330$  \\
	\end{tabular}
	\caption[Stark gest. Umgeb. - Standardabweichungen RSSI-Werte]{Mittlere Standardabweichungen der Messwerte aus stark gestörter Umgebung bei $10\,\%$ Beschneidung. Gesamtdurchschnitt $\bar{\sigma} = 1,223\,\mathrm{dBm}$.}
	\label{tab:sds:stadt}
	\end{table}
	
	Tabelle~\ref{tab:sds:stadt} zeigt die Standardabweichungen der beiden Messungen über alle Distanzen. Der Gesamtdurchschnitt von $\bar{\sigma} = 1,223\,\mathrm{dBm}$ ist doppelt so hoch, wie der Wert des ungestörten Umfelds. Das absolute Maximum einer Distanz und Messung liegt bei $\sigma_\mathrm{max}=8,255\,\mathrm{dBm}$ und der Median aller Distanzen und Messungen bei $\sigma_\mathrm{med}=0,929\,\mathrm{dBm}$.\\
	
	\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{r||c|c||c|c|}
	Knoten & \multicolumn{2}{c||}{Messung 1} & \multicolumn{2}{c|}{Messung 2} \\\hline
	$X,\ Y$ & $\gamma(X, Y)$ & $\gamma(Y, X)$ & $\gamma(X, Y)$ & $\gamma(Y, X)$  \\\hline
	4, 3 & $3,049$ & $2,300$ & $2,998$ & $2,286$  \\
	4, 5 & $3,068$ & $2,290$ & $3,132$ & $2,351$  \\
	\end{tabular}
	\caption[Stark gest. Umgeb. - Verlustkoeffizienten $\gamma$]{Durch Linear Fitting ermittelte Pfadverlustkoeffizienten der Messwerte aus stark gestörter Umgebung bei $10\%$ Beschneidung.\\Gesamtdurchschnitt: $\bar{\gamma} = 2,684$.}
	\label{tab:gam:stadt}
	\end{table}
	
	Die ermittelten Pfadverlustkoeffizienten sind in Tabelle~\ref{tab:gam:stadt} aufgeführt. Daraus ergibt sich ein durchschnittlicher Pfadverlustkoeffizient von $\bar{\gamma} = 2,684$, der von den jeweiligen Koeffizienten durchschnittlich um den Wert $0,029$ abweicht.
	
	Die Pfadverlustkoeffizienten unterscheiden sich innerhalb einer Messrichtung durchschnittlich um \mbox{$\overline{|\gamma(X, Y) - \gamma(Y, X)|} = 0,755$}, was dem fast $16$-fachen der ungestörten Umgebung entspricht. Auf die Auswirkungen einer derartigen Differenz auf die Abstandsbestimmung wird im folgenden Abschnitt eingegangen.\\
	
	Die vorgestellten Messergebnisse lassen einen deutlichen Unterschied zu den vorherigen Umgebungsmessungen erkennen. Die optisch starken Abweichungen der Messwerte zu dem theoretischen Verlauf der Werte und die starken Dämpfungswerte an vergleichbar geringen Distanzen ließen sich bei wiederholten Messungen ähnlich reproduzieren. Es wird hier von einem Fehler durch kurzzeitige Erscheinungen, wie Passanten, ausgegangen. Dennoch sind charakteristische Spitzenwerte an Stellen um $10-15\,\mathrm{m}$ und $30\,\mathrm{m}$ zu erkennen, die den Abweichungen der $25\,\mathrm{m}$ Distanzen der vorherigen Messumgebungen gleichen. Abgesehen von den sprunghaften Abweichungen lassen Messverläufe wie von Knoten 3 zu 4 der ersten Stadtmessung partiell einen klaren Kurvenverlauf erkennen.
	
\subsection{Fehleruntersuchung}

	%Im vorhergehenden Abschnitt konnten durch den Aufbau und die Umgebung bedingte Abweichungen der RSSI-Werte vom theoretischen Kurvenverlauf für die jeweilige Messreihe genannt werden.
	%Dieser Abschnitt betrachtet die Abweichungen, die über alle vorgenommenen Messreihen auftraten und versucht charakteristische Merkmale zu identifizieren und Aufschluss über deren Herkunft und Auswirkungen auf die Abstandsschätzung zu geben.\\
	
	Bisher wurde die Qualität einer Messung an der Standardabweichung der RSSI-Werte und dem optischen Vergleich des theoretischen Kurvenverlaufs mit den Mittelwerten der verschiedenen Distanzen bemessen.
	
	In diesem Abschnitt sollen die systematisch auftretenden Abweichungen auf Merkmale und Charakteristiken untersucht werden. Daraufhin wird versucht, Aufschluss über die Ursache der abweichenden Stellen zu geben. Anschließend werden die Auswirkungen dieser Abweichungen auf die Distanzschätzung durch RSSI-Werte untersucht.\\
		
	Dazu werden die Abweichungen unterschieden. Für die folgende Überlegung sei $R$ ein einzelner RSSI-Wert, den Knoten $X$ an einer Distanz $d$ zum Sender $Y$ aus dessen Signal gemessen hat. Geht man vom Gelten des Pfadverlustmodells nach Gleichung~\ref{eq:rssi:gauss} (mit Zufallsvariable) aus, so gibt es vier verschiedene Betrachtungen der Abweichung vom Modellwert zu $R$ mit jeweils unterschiedlichen Interpretationsmöglichkeiten:
	
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{RSSI-Differenz:} Die Differenz $F_\mathrm{R}(X, d)$ gibt den Fehler der Signalstärke als Abweichung des RSSI-Wertes vom theoretischen Kurvenverlauf an. Nach Kaemarungsi und Krishnamurthy ist an diesem Wert der Einfluss von Störobjekten zu bemessen \cite{kaemarungsi2004}. Der Design Guide von Cisco \cite{cisco2014} gibt sogar eine tabellarische Übersicht typischer Dämpfungen verschiedener Störobjekte an.
		\item \textbf{Distanz-Differenz:} Die Differenz $F_\mathrm{D}(X, d)$ zwischen der tatsächlichen Distanz zum Sender und des durch den RSSI-Wert im Modell errechneten Abstands ist für die Abstandsschätzung die wohl aussagekräftigste Größe. Sie gibt die verschätzte Distanz zum Sender an und wird folglich als Distanzschätzungsfehler bezeichnet. 
		\item \textbf{Gamma-Fehler:} Den vorherigen Abschnitten ist zu entnehmen, dass für unterschiedliche Umgebungen der Pfadverlustkoeffizient $\gamma$ angepasst werden muss. Wie stark eine errechnete Distanz durch verschiedene Koeffizienten $\gamma_1, \gamma_2$ abweichen kann, wird durch den Gamma-Fehler $F_\gamma(d, \gamma_1, \gamma_2)$ ermittelt.
		\item \textbf{Zufallsfehler:} Wie jede der in Kapitel~\mref{chap:verwandtearbeiten} vorgestellten Arbeiten aufgezeigt hat, unterliegen die RSSI-Werte natürlichen, zufälligen Schwankungen. Diese Schwankungen wurden in Gleichung~\ref{eq:rssi:gauss} durch eine normalverteilte Zufallsvariable $X \sim \mathcal{N}(0,\sigma^2)$ mit Mittelwert $0$ und Standardabweichung $\sigma$ modelliert.
	\end{enumerate}
	
\subsubsection{RSSI-Differenz}
		
	Zunächst werden die RSSI-Differenzen untersucht. Die Idee bei dieser Betrachtung ist der mögliche Zusammenhang vorhandener Störobjekte und der zusätzlichen Signaldämpfung gegenüber dem theoretischen Modell. Nimmt man einen Signaldämpfungsverlauf für eine Umgebung an und vergrößert in gleichmäßigen Abständen die Distanz zweier Messknoten darin, so kann eine plötzlich abweichende Signaldämpfung auf ein Störobjekt in der Nähe der Messlinie geschlossen werden. Die Stärke der zusätzlichen Signaldämpfung kann Aufschluss über den Typ des Objekts geben \cite{cisco2014}.
	
	\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{r||c|c||c|c||c|}
	Messung & \multicolumn{2}{c||}{Knoten} & \multicolumn{2}{c||}{RSSI-Differenzen} & Mittelwertdiff. \\
	 & $X$ & $Y$ & $F_\mathrm{R}(X)$ & $F_\mathrm{R}(Y)$ & $\overline{D}(X, Y)$ \\\hline
	\multirow{3}{*}{SP 1} & 2 & 3 & $1,877$ & $2,048$ & $0,439$  \\
	& 2 & 4 & $2,327$ & $2,440$ & $1,224$ \\
	& 2 & 5 & $2,271$ & $2,311$ & $0,660$ \\\hline
	\multirow{3}{*}{SP 2} & 2 & 3 & $1,995$ & $2,123$ & $0,447$ \\
	& 2 & 4 & $2,051$ & $2,065$ & $1,439$ \\
	& 2 & 5 & $2,001$ & $2,087$ & $1,033$ \\\hline
	\multirow{3}{*}{SP 3} & 2 & 3 & $2,037$ & $2,075$ & $0,367$ \\
	& 2 & 4 & $2,572$ & $2,234$ & $1,469$ \\
	& 2 & 5 & $1,371$ & $1,448$ & $0,639$ \\\hline\hline
	\multirow{3}{*}{Park} & 1 & 3 & $3,263$ & $2,968$ & $3,156$ \\
	& 1 & 2 & $2,142$ & $2,352$ & $0,288$  \\
	& 1 & 5 & $3,711$ & $3,507$ & $1,890$ \\\hline\hline
	\multirow{2}{*}{Stadt 1} & 4 & 3 & $4,689$ & $4,394$ & $10,894$ \\
	& 4 & 5 & $10,432$ & $3,582$ & $12,534$ \\\hline
	\multirow{2}{*}{Stadt 2} & 4 & 3 & $4,198$ & $4,293$ & $9,911$ \\
	& 4 & 5 & $10,842$ & $3,631$ & $12,599$ \\
	\end{tabular}
	\caption[Mittlere RSSI-Abweichungen (gesamt)]{Durchschnittliche RSSI-Abweichungen der Messwerte vom theoretischen Kurvenverlauf und der Mittelwerte $\overline{D}(X, Y)=\overline{|RSSI(X, d) - RSSI(Y, d)|}$ voneinander ($F_\mathrm{R}, \overline{D}$ in $[\mathrm{dBm}]$).}
	\label{tab:rdiff}
	\end{table}

	Die Abbildungen \ref{fig:rdiff} %, \ref{fig:rdiff:park} und \ref{fig:rdiff:stadt}
	zeigen die Abweichungen der Messwerte von der theoretischen Kurve. Die angenommenen Pfadverlustkoeffizienten wurden den Tabellen \ref{tab:gam:sp}, \ref{tab:gam:park} und \ref{tab:gam:stadt} des vorherigen Abschnitts entnommen. 	
		\begin{figure} \centering
		    \begin{subfigure}[b]{\linewidth}
		    \centering
		        \includegraphics[height=7cm]{\onedrive/Documents/master/Visualisierung/sportplatz/AbweichungenSP.png}
		        \label{fig:rdiff:sp}
		    \end{subfigure} %
			\begin{subfigure}[b]{\linewidth}
			    \centering
			    \includegraphics[height=6cm]{\onedrive/Documents/master/Visualisierung/park/Abweichungen.png}
		        \label{fig:rdiff:park}
		    \end{subfigure} %
			\begin{subfigure}[b]{\linewidth}    
		        \centering
		        \includegraphics[height=6cm]{\onedrive/Documents/master/Visualisierung/stadt/AbweichungenStadt.png}
		        \label{fig:rdiff:stadt}    
		    \end{subfigure}
		    \caption[RSSI-Differenzen aller Umgebungen]{Direkter Vergleich der Messwertabweichungen vom theoretischen Modell für die Messreihen im ungestörten (oben), mäßig gestörten (mittig) und stark gestörten Umfeld (oben).}
		    \label{fig:rdiff}
		\end{figure}	
	Die durchschnittlichen RSSI-Differenzen $F_\mathrm{R}(X)$ für die jeweiligen Messungen sind der Tabelle~\ref{tab:rdiff} zu entnehmen. Während die Durchschnittswerte der Sportplatzmessungen den Wert $2,33\,\mathrm{dBm}$ nur einmal überschreiten, liegt nur ein Durchschnittswert der Parkmessung darunter. Gleiches gilt für den Wert $3,6\,\mathrm{dBm}$ zwischen den städtischen Reihen und der Parkmessung. Diese Abstufung zeigt einen deutlichen Unterschied in der Anwendbarkeit des theoretischen Modells. Entsprechend der Übersicht von Cisco für Dämpfungswerte \cite{cisco2014} treffen die drei Kategorien der Messumfelder zu, da sie unterschiedliche Grade der Störeinwirkung aufweisen.
	Die zugehörigen Abbildungen~\ref{fig:rdiff} weisen den bereits zuvor vermuteten, markanten Einbruch der Signalstärke um den Abstand $25\,\mathrm{m}$ und eine Anhebung der Signalstärke ab $45\,\mathrm{m}$ auf. Dabei ist zu erkennen, dass die RSSI-Abweichung einem Muster, statt der gleichmäßigen Verteilung mit angegebenen Durchschnittswerten folgt.\\
	
	Die Abweichungen an $\approx 25\,\mathrm{m}$ wurden zunächst als entweder gerätespezifisch oder als Störung durch Objekte der Umgebung vermutet. Letzteres wurde ausgeschlossen, nachdem Messung 3 der ungestörten Umgebung durchgeführt wurde und sich alle Werte der anderen markanten Stellen änderten. In den Unterlagen der WLAN-Adapter konnte ebenfalls keine Erklärung gefunden werden. Deshalb wurden die Laptop-Antennen als Ersatzgeräte ausprobiert. Deren Messwerte ließen keinerlei Kurvenverlauf nach dem vorgestellten Modell erkennen und wurden verworfen.\\
	
	Das oben aufgeführte Path-Loss-Modell lässt keine Anpassungen zu, die eine derartige Abweichung erklären könnten. Deswegen wurden zwei weitere Erklärungsmöglichkeiten untersucht. In der Arbeit von Lin \textit{et\,al.} wird angegeben, dass Reflexionen des Signals aufgrund leitender Objekte zu mit ungünstiger Phasenverschiebung eintreten und zu RSSI-Abweichungen führen können, die durch die Verwendung unterschiedlicher Frequenzen ausgeglichen werden können \cite{lanxinLin2014}.
	
	Ebenfalls auf Phasenverschiebung basierend, wird ein zweites Modell als möglicher Ansatz untersucht. Das \textit{Two-Ray Ground-Reflection Model} (TWGR-Modell, nach \cite{promwong2004theoretical}) baut auf der Annahme auf, dass zu dem eintreffenden Signal ein am Boden reflektierter Anteil phasenverschoben hinzukommt.
	Das Modell wird üblicherweise für Höhen ab $10\,\mathrm{m}$ und niedrigeren Frequenzen verwendet. Jedoch ist nach Moltrecht \cite{moltrechtA2013} und Seybold \cite{seybold2005} die Kombination aus der Wellenlänge und Höhe des Senders über dem Boden zu betrachten. Eine Höhe von $h \geq 10\cdot\lambda$ kann bei Antenneneigenschaften als \cquote{hoch} gelten.
	
	\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{\onedrive/Documents/master/Visualisierung/Phasenverschiebungen/PhV_verschFreqs.png}
	\caption[Phasenverschiebungen bei verschiedenen Frequenzen]{Phasenverschiebung des WLAN-Signals auf Kanal 1, 6 und 13\\
	($f_1=2,412\,\mathrm{GHz}$, $f_6=2,437\,\mathrm{GHz}$, $f_{13}=2,472\,\mathrm{GHz}$) zwischen zwei Knoten fester Aufhängungshöhe $h=1,35\,\mathrm{m}$ in Abhängigkeit der Entfernung.}
	\label{fig:phv_verschFreqs}
	\end{figure}
	
	Auf diese beiden Ansätze aufbauend wurde eine mögliche Phasenverschiebung in Ab"-hän"-gig"-keit der Distanz zwischen zwei Knoten durch Sender-/Empfängerhöhe über dem Boden und verschiedener Frequenzen untersucht. 
	Da das $2,4\,\mathrm{GHz}$-Band im WLAN nur bedingt viele verschiedene Frequenzen bietet, wurden in Abbildung~\ref{fig:phv_verschFreqs} die WLAN-Kanäle 1, 6 und 13 bei einer Antennenhöhe von $1,35\,\mathrm{m}$ gegenübergestellt. Die theoretische, maximale Phasenverschiebung stellt sich dabei in den Entfernungen $15\,\mathrm{m}$ und $26-33\,\mathrm{m}$ ein. Eine mögliche Signalstärkung durch Phasengleichheit ergibt sich an $20\,\mathrm{m}$ und ab $47\,\mathrm{m}$.
	
	Die Verwendung des $5\,\mathrm{GHz}$-Bandes durch WLAN-Adapter nach IEEE-Standard 802.11n \cite{ieee80211n} und 802.11a \cite{ieee80211a} mit Erweiterung 802.11h für die Europäische Union (EU) \cite{ieee80211h} war für diese Arbeit nicht möglich. Die EU erlaubt nach einem Kommissionsentscheid \cite{eukommission} die Verwendung des $5\,\mathrm{GHz}$-Bandes nur unter strengen Auflagen, da die Frequenzen teilweise für militärische Dienste und Wetterradar-Kommunikation vorrangig benutzt wird. Die davon weniger betroffene, untere Hälfte der Frequenzen, $5,150$ bis $5,350\,\mathrm{GHz}$ (Kanäle 36 bis 64), darf nur innerhalb von Gebäuden und nur mit einer maximalen Sendeleistung von $200\,\mathrm{mW}$ eingesetzt werden. Abweichungen davon sind melde- und genehmigungspflichtig. Bei Verwendung der oberen Hälfte, $5,470$ bis $5,725\,\mathrm{GHz}$ (Kanäle 100 bis 140), muss in Deutschland laut Bundesnetzagentur \textit{Dynamische Frequenz Selektion} (DFS) vom Netzwerkadapter eingesetzt werden \cite{bnetzag}. Dadurch kann ein Access Point (AP) Interferenzen zu Radarkommunikation erkennen und durch Veränderung des Kommunikationskanals ausweichen. 	
	Daraus ergeben sich drei Nachteile, die eine Verwendung in dieser Arbeit ausschließen. Zunächst wird in dieser Arbeit eine Ad-hoc-Struktur verwendet. Dazu muss ein Adapter die Erlaubnis besitzen, eigene Kommunikationen zu initiieren. Unter Verwendung eines $5\,\mathrm{GHz}$-Kanals innerhalb der EU verbieten die meisten Chip-Hersteller für WLAN-Adapter diesen Vorgang, um mit den Richtlinien der Europäischen Norm 301893 kompatibel zu bleiben \cite{en301893}. Obwohl die unteren Kanäle ohne DFS-Implementierung verwendet werden dürfen, kann damit keine unangemeldete und ungenehmigte Messung außerhalb von Gebäuden durchgeführt werden. Zuletzt sorgt die DFS-Implementierung für ein eigenständiges Wechseln der Kommunikationskanäle. Selbst wenn eine Ad-hoc-Struktur dazu nach Angaben der Freifunkgemeinschaft in der Lage ist \cite{freifunk}, kann nach der Theorie der frequenzabhängigen Phasenverschiebung ein spontaner und unkontrollierter Frequenzwechsel zu unnachvollziehbaren Schwankungen der Signalqualität führen, was dem Versuch in dieser Arbeit entgegen wirkt.
	
	\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{\onedrive/Documents/master/Visualisierung/Phasenverschiebungen/PhV_verschHoehen.png}
	\caption[Phasenverschiebungen bei verschiedenen Aufhängungshöhen]{Phasenverschiebung des Signals zwischen zwei Knoten gleicher Aufhängungshöhe $h$ in Abhängigkeit der Entfernung zueinander.}
	\label{fig:phv_verschHoehen}
	\end{figure}
	
	In Abhängigkeit der Aufbauhöhe wurden in Abbildung~\ref{fig:phv_verschHoehen} mögliche Pha"-sen"-ver"-schie"-bung"-en dargestellt. Die Aufbauhöhe $1,40\,\mathrm{m}$ wurde als Maximum verwendet, da die Antennenspitze diesen Wert nicht überschritt. Der Mittelpunkt der Antenne befand sich immer an $1,35\,\mathrm{m}$ über dem Boden. Eine Ausnahme bildete die bisher nicht vorgestellte \cquote{Messung~0} des ungestörten Umfelds (zu sehen in Abbildung~\ref{fig:erg:real0}), bei der die Antenne hüfthoch (etwa $1,10-1,15\,\mathrm{m}$) gehalten wurde. Auffallend bei der Messung ist die Verlagerung der markanten Stelle an $20\,\mathrm{m}$. Die Stellen der Signaleinbrüche der Messreihen stimmen in etwa mit den gekennzeichneten Stellen der Abbildung~\ref{fig:phv_verschHoehen} überein. Damit wird das Modell als zutreffend erachtet und die gleichmäßigen Signaleinbrüche und Verstärkungen bei entsprechender Distanz und Phase auf diese zurückgeführt. Der Anteil des verschobenen Signals ist über eine Reihe weiterer physikalischer Faktoren zu bestimmen. Das wird in dieser Arbeit nicht untersucht und stattdessen auf Literatur verwiesen \cite{promwong2004theoretical, akkasli2009, seybold2005}.\\

	

	%\clearpage
\subsubsection{Distanz-Differenz}

	\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{r||c|c||c|c|}
	Messung & \multicolumn{2}{c||}{Knoten} & \multicolumn{2}{c|}{Distanz-Differenzen} \\
	 & $X$ & $Y$ & $F_\mathrm{D}(X)$ & $F_\mathrm{D}(Y)$  \\\hline
	\multirow{3}{*}{SP 1} & 2 & 3 & $12,119$ & $13,679$  \\
	& 2 & 4 & $15,412$ & $17,269$  \\
	& 2 & 5 & $13,990$ & $13,748$  \\\hline
	\multirow{3}{*}{SP 2} & 2 & 3 & $12,496$ & $13,122$  \\
	& 2 & 4 & $15,568$ & $17,450$  \\
	& 2 & 5 & $12,294$ & $12,331$  \\\hline
	\multirow{3}{*}{SP 3} & 2 & 3 & $11,116$ & $11,695$  \\
	& 2 & 4 & $14,925$ & $13,973$  \\
	& 2 & 5 & $11,642$ & $12,436$  \\\hline\hline
	\multirow{3}{*}{Park} & 1 & 3 & $17,160$ & $17,351$  \\
	& 1 & 2 & $9,832$ & $10,693$  \\
	& 1 & 5 & $19,615$ & $19,608$  \\\hline\hline
	\multirow{2}{*}{Stadt 1} & 4 & 3 & $11,823$ & $16,008$  \\
	& 4 & 5 & $20,941$ & $9,666$  \\\hline
	\multirow{2}{*}{Stadt 2} & 4 & 3 & $11,270$ & $14,661$  \\
	& 4 & 5 & $22,569$ & $9,431$  \\
	\end{tabular}
	\caption[Mittlere Distanz-Abweichungen (gesamt)]{Durchschnittliche Abweichungen zwischen der tatsächlichen Distanz und der für den Wert errechneten Entfernung zum Sender (Angaben in $[\mathrm{m}]$).}
	\label{tab:ddiff}
	\end{table}
	
	Die zweite Fehlerbetrachtung ist die durch $F_\mathrm{D}(X, d)$ aus Gleichung~\ref{eq:fdd} angegebene Differenz zwischen Distanz eines Knotens $X$ zum Sender und der durch das Pfadverlustmodell ermittelten Distanz $\mdist(R, \gamma)$ für den durchschnittlichen RSSI-Wert $R = \mrssi(X, d)$ von $X$ an der Kalibrierungsdistanz $d$ und dem dabei ermittelten Pfadverlustkoeffizienten $\gamma$. $F_\mathrm{D}$ ist also die Differenz zwischen der tatsächlichen Distanz zweier Knoten und der theoretischen Distanz, die sich aus dem Pfadverlustmodell für den empfangenen RSSI-Wert errechnen lässt. Folglich ist diese Distanz-Differenz von der RSSI-Differenz zur theoretischen Kurve abhängig, da mit wachsender RSSI-Abweichung die Differenz zur errechneten Distanz wächst.

	Tabelle~\ref{tab:ddiff} stellt die durchschnittliche Distanzdifferenz pro Messung für jeden Knoten an allen gemessenen Distanzen gegenüber.
	Dabei ergibt sich eine durchschnittliche Fehldistanz von $\overline{F_\mathrm{D}} = 14,25\,\mathrm{m}$ und eine beste und schlechteste Durchschnitts-Distanzdifferenz von $\min(F_\mathrm{D}(\dots)) = 9,431\,\mathrm{m}$ (Stadtmessung) und $\max(F_\mathrm{D}(\dots)) = 22,57\,\mathrm{m}$ (Stadtmessung).
	
	Diese Werte beeinflussen die Qualität der Positionsbestimmung des nächsten Kapitels. Da die Multilateration zur Positionsbestimmung $X$ geschätzte Distanzen zu Ankerknoten einbezieht (siehe Abschnitt~\ref{sec:trilateration}, \cquote{\nameref{sec:trilateration}}), liegt die Theorie nah, dass die ermittelte Position bis zu $X\cdot22,57\,\mathrm{m}$ von der tatsächlichen Position abweichen kann. Dass die Distanzfehlschätzung keinen derartig großen Einfluss auf die Qualität der Positionsbestimmung hat, wird in Kapitel~\mref{chap:position} gezeigt.
	
\subsubsection{Gamma-Differenz}
	
	Die in Abschnitt~\mref{sec:ergebnisse} vorgestellten Messergebnisse enthalten für jede Messrichtung zwei verschiedene Pfadverlustkoeffizienten. Diese beziehen sich auf die RSSI-Werte, die ein Knoten $X$ aus dem Signal von $Y$ bestimmt hat. Wird die Differenz der Koeffizienten zu groß, kommt es zu Fehlschätzungen der Distanz.
	
		\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{bilder/GamDiff.png}
		\caption[Prinzip Gammafehler]{Berechnung des theoretischen Messfehlers (Gammafehler) an einer Dis"-tanz $d_0 = 60\,\mathrm{m}$ zwischen zwei verschiedenen Werteverläufen mit den Pfad"-ver"-lust"-ko"-ef"-fi"-zien"-ten $\gamma_1=1,955$ und $\gamma_2=2,025$.}
		\label{fig:gesfehl}
		\end{figure}
	
	Abbildung~\ref{fig:gesfehl} zeigt die Bestimmung dieser Gamma- oder Gesamtfehler. Nach der Kalibrierungsphase wurden nach dem Path-Loss-Modell für die Knoten 1 und 2 die Koeffizienten $\gamma_1$ und $\gamma_2$ ermittelt. Folglich können für eine Distanz $d_0$ bei gleicher Sendeleistung $A$ zwei verschiedene RSSI-Werte mit $r_1 = -10\gamma_1\log_{10}(d_0) -A$ und $r_2 = -10\gamma_2\log_{10}(d_0) -A$ berechnet werden.
			
		\begin{equation}\label{eq:fehler}
		\begin{split}
		F_\gamma(d,\gamma_1,\gamma_2) & = (d_r - d_l)\\
		&= \mathrm{dist}(r_2,\gamma_1) - \mathrm{dist}(r_1, \gamma_2) \\
		&= 10^{-(r_2+A) / (10\cdot\gamma_1)} - 10^{-(r_1+A)/(10\cdot\gamma_2)}\\
		&= 10^{-(-\gamma_2\cdot\log_{10}(d)-A+A) / (10\cdot\gamma_1)} - 10^{-(-\gamma_1\cdot\log_{10}(d)-A+A)/(10\cdot\gamma_2)}\\
		&=10^{\gamma_2\cdot\log_{10}(d)/\gamma_1} - 10^{\gamma_1\cdot\log_{10}(d)/\gamma_2}\\
		&=(10^{\log_{10}(d)})^{\gamma_2/\gamma_1} - (10^{\log_{10}(d)})^{\gamma_1/\gamma_2}\\
		&=d^{\gamma_2/\gamma_1} - d^{\gamma_1/\gamma_2}
		\end{split}\end{equation}	
	
	Da ein Eintreffen beider RSSI-Werte möglich ist, der Empfänger jedoch die Zuordnung der Koeffizienten $\gamma_1$ und $\gamma_2$ nicht kennt, muss von einer falschen Zuordnung und der damit verbundenen Distanzermittlung $d_\mathrm{l}$ und $d_\mathrm{r}$ für die kürzeste und längste Distanz zum Sender ausgegangen werden. Die Differenz dieser Distanzen wird hier als Gamma- oder Gesamtfehler bezeichnet. Gleichung~\ref{eq:fehler} zeigt, dass dieser Fehler sowohl vom Verhältnis der Pfadverlustkoeffizienten, als auch von der vermuteten Distanz abhängig ist.\\
	
	Eine Gegenüberstellung verschiedener Differenzen von Pfadverlustkoeffizienten aus den verschieden gestörten Umfeldern ist in Abbildung~\ref{fig:fehler:gamma} dargestellt. 
	In Abschnitt~\mref{sec:ergebnisse} wurde für das stark gestörte Umfeld eine durchschnittliche Differenz der Pfadverlustkoeffizienten von \mbox{$\overline{|\gamma(X, Y) - \gamma(Y, X)|} = 0,0755$} angegeben. Die theoretisch maximale Fehlschätzung der Differenz ist der Abbildung anhand Linie $a$ zu entnehmen. An einer Entfernung von $20\,\mathrm{m}$ kann es mit den Koeffizienten der Stadtmessung beim Ermitteln der Entfernung zu einem einzelnen RSSI-Wert zu einer Abweichung von $45\,\mathrm{m}$ kommen. Im Abstand dieser $45\,\mathrm{m}$ kann an der Distanz von $20\,\mathrm{m}$ folglich eindeutig bestimmt werden, dass der RSSI-Wert diesem Bereich zugeordnet werden soll. Voraussetzung ist, dass die Werte dem Modellverlauf folgen.

		\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{\onedrive/Documents/master/Visualisierung/Fehlerbetrachtung/Diagramm.png}
		\caption[Beispiel Gammafehler]{Beispiel des theoretischen Messfehlers durch verschiedene Pfadverlustkoeffizienten. Differenzen $\Delta\gamma$ sind den Ergebnissen in Abschnitt~\ref{sec:ergebnisse} entnommen.}
		\label{fig:fehler:gamma}
		\end{figure}
		
		
		
\subsubsection{Zufallsdifferenz}\label{sec:dist:fehler:pdf}

	Eine scheinbar zufällige Abweichung eines RSSI-Wertes vom errechneten Modellverlauf wurde durch die Verwendung einer Zufallsvariablen in Gleichung~\ref{eq:rssi:gauss} modelliert. 
	Diese Abweichungsmodellierung bestätigt sich in den gleichbleibenden Standardabweichungen und oftmals sehr nahen Mittelwerten am theoretischen Kurvenverlauf. Werden über einen längeren Zeitraum RSSI-Werte mit gleichbleibend niedriger Standardabweichung gemessen, kann bei Ermittlung eines stark abweichenden RSSI-Wertes auf eine zusätzliche Störeinwirkung geschlossen werden. So lassen sich Verbindungen auch über die Streuung ihrer RSSI-Werte auf Störanfälligkeit vergleichen. Es wird davon ausgegangen, dass die Distanz bei Verbindungen mit geringen RSSI-Standardabweichungen genauer bestimmt werden kann \cite{kaemarungsi2004}.
	Deshalb wird dieses Modell in Abschnitt~\mref{chap:position} in die Positionsbestimmung eingebunden. Als Basis dafür kann die Wahrscheinlichkeitsdichtefunktion entsprechend Gleichung~\ref{eq:rssi:pdf} nach Kuo \textit{et\,al.} angegeben werden \cite{kuo2005}.

		\begin{equation}\label{eq:rssi:pdf}
		\begin{split}
			\mpdf(\mrssi(d) = R) &= \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma}\cdot\exp\left(\frac{-(R-\overline\mrssi(d))^2}{2\sigma^2}\right)
		\end{split}\end{equation}
		
	Daraus ergibt sich nach einer Umformung Gleichung~\ref{eq:rssi:pdf:dist}.

		\begin{equation}\label{eq:rssi:pdf:dist}
		\begin{split}
			 & \mpdf(\mathrm{Distanz} = d)\\
			=& \mpdf(\mrssi(d') = R) \\
			=& \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma}\cdot\exp\left(\frac{-(R-\overline\mrssi(d))^2}{2\sigma^2}\right)\\
			=& \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma}\cdot\exp\left(\frac{-( 10\cdot\gamma\cdot\log_{10}\left(d/d'\right) )^2}{2\sigma^2}\right)
		\end{split}\end{equation}

		\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{\onedrive/Documents/master/Visualisierung/Fehlerbetrachtung/PDF.eps}
		\caption[Beispiel WDF-Verlauf]{Beispiel zum Verlauf der WDF-Funktion (siehe Gleichung~\ref{eq:rssi:pdf:dist})\\
			für $d'=80\,\mathrm{m}, \sigma=2\,\mathrm{dBm}$.}
		\label{fig:pdf:sample}
		\end{figure}

	Abbildung~\ref{fig:pdf:sample} zeigt den Verlauf der WDF-Funktion für eine aus der Kalibrierung entnommene Distanz $d'=80\,\mathrm{m}$, an der $R$ gemessen wurde und $\sigma=2\,\mathrm{dBm}$ als die Varianz der gemessenen Werte. Obwohl die Wahrscheinlichkeitsdichtefunktion nicht der statistischen Wahrscheinlichkeit entspricht, können die Werte als Maß der Wahrscheinlichkeit interpretiert werden. Nähert man sich dem Maximum der WDF, erhöht sich die Wahrscheinlichkeit, die richtige Distanz zu ermitteln.


\section{Zusammenfassung}
	% 
	
	Ob RSSI ein gutes Maß für den Abstand zweier Knoten ist, kann nicht pauschal beantwortet werden.
	Sammelt man wenige RSSI-Werte in einer Umgebung, deren Eigenschaften man nicht kennt und verwendet das Pfadverlustmodell, so kann prinzipiell der Verlustkoeffizient $\gamma$ nach Papamanthou \textit{et\,al.} geschätzt werden \cite{papamanthou2008}. Die vorgestellten Messreihen haben jedoch gezeigt, dass bei einem Verschätzen des Koeffizienten um $\Delta\gamma \approx 0,8$ bei einer Entfernung von $25\,\mathrm{m}$ mit einer Abweichung der korrekt ermittelten Distanz von über $F_{\gamma}(d=25\,\mathrm{m}, \gamma_1=1,865, \gamma_2=2,726)\geq 100\,\mathrm{m}$ zu rechnen ist. Eine gute Schätzung der $\gamma$"~Werte ist für eine passable Distanzschätzung zwingend erforderlich. Dabei sollten die angenommenen Pfadverlustkoeffizienten keinesfalls mehr als $\Delta\gamma=0,250$ von den tatsächlichen Werten abweichen. Ohne bisherige Positionsbestimmung wird angenommen, dass bei $X$ geschätzten Distanzen für die Multilateration eine Fehlschätzung der Position von $X\cdot \overline{F_\mathrm{D}}$ zu erwarten ist. \\
	
	In manchen Umgebungen können die Messwerte trotz bekannter Parametrisierung des Pfadverlustmodells keinen Kurvenverlauf nach diesem Modell erkennen lassen (siehe Messung Stadt 2, Abbildungen \ref{fig:erg:stadt2_43} und \ref{fig:erg:stadt2_45}). Hinzu kommen möglicherweise unbekannte Parameter wie die Sendeleistung oder Ausrichtung der Antenne \cite{qianDong2012} und die Beeinflussung der Werte durch Anwesenheit von Personen \cite{kaemarungsi2004}.
	Anhand dieser Aussichten muss den Arbeiten \cite{qianDong2012}, \cite{parameswaran2009} und weiteren stattgegeben und RSSI als mögliches Maß für den Abstand abgelehnt werden.\\
	
	Andererseits konnte die Entwicklung der Messreihen zeigen, dass die Ergebnisse sich stetig verbessert haben, je mehr Daten gesammelt wurden und je mehr über das Umfeld bekannt ist. Zudem konnte gezeigt werden, dass nicht allein das \textit{Path Loss} Modell alle Wertverläufe erklären konnte und man auf angepasste Modelle zurückgreifen muss. Zur Überlegung, die WLAN-Feldstärke zur Abstandsbestimmung einzusetzen, müssen auch die Kosten vergleichbarer Systeme einbezogen werden, die entweder im Aufwand oder finanziell nachteilig sind.\\
	
	
	
	
	